1. Через const обьявляется переменная, значение в которой нельзя будет поменять в дальнейшем (константа). let - наоборот, более универсальное обьявление, значения в котором могут меняться.
2. var - устаревший способ обьявления переменной, в современном js не используется. Знание var нужно знать для поддержки старого кода.